\chapter{Protocolli di routing e Routing Domain}
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=8]{images/protocolli-routing/protocol-architecture}
\end{figure}
\section{Introduzione}
\begin{description}
	\item[Protocollo di routing]: protocollo per routers per scambiare informazioni sulla rete, per determinare la strada migliore per ogni destinazione. Si basano sugli algoritmi di routing, ne sono la loro implementazione. Definiscono: 
	\begin{multicols}{2}
		\begin{itemize}
			\item le metriche;
			\item le codifiche nei pacchetti;
		\end{itemize}
		\columnbreak
		\begin{itemize}
			\item le tempistiche (packet loss);
			\item parametri configurabili.
		\end{itemize}
	\end{multicols}

	\item[Routing domain]: insieme di routers che utilizzano lo stesso protocollo di routing.
	\item[Ridistribuzione]: router a cavallo di due domini che consente lo scambio di informazioni tra questi, anche se utilizzano due protocolli differenti. Appartengono a domini multipli e sono in grado di utlizzare più di un protocollo. 
\end{description}
\section{Autonomous Systems}
La rete internet è suddivisa in autonomous systems, solitamente un AS contiene più domini di routing anche se è possibile la corrispondenza 1:1.\newline
Un autonomous system è un insieme di sottoreti, raggruppate da un punto di vista topologico (sono topologicamente vicine) ma soprattutto sono ragruppate da un punto di vista organizzativo in quanto gestite dalla stessa organizzazione (es. rete di un service provider).\newline
L'addressing e il routing sono strettamente coordinati, sono possibili più routing domains interni controllati come interfacciamento. I routers che stanno ai bordi degli autonomous systems si chiamano \textit{border gateway} (o \textit{exterior gateway} o ancora \textit{boundary router}) mentre quelli interni prendono il nome di \textit{interior gateway}.\newline
NB: i nomi gateway e router sono usati in modo interscambiabile.\newline
Tra autonomous systems differenti viene stabilito un protocollo comune per i border gateways in modo da poter scambiare informazioni.\newline
Gli autonomous systems vengono identificati con un numero di 2 byte, asssegnato dallo \textit{IANA} (Internet Assigned Numbers Authority), fondamentale per lo scambio di informazioni tra questi.\newline
Le destinazioni possone essere aggregate $\to$ routing gerarchico.\newline
Nel routing tra autonomous systems si vogliono implementare delle politiche, che permettano a chi lo gestisce di poter essere selettivo rispetto a determinate destinazioni. Si attuano quindi procedure volte ad influenzare i percorsi dei pacchetti all'interno della rete.
\section{Internet Routing Architecture}
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.6]{images/protocolli-routing/internet-routing-architecture}
\end{figure}

Internet è organizzato con degli autonomous systems che hanno un ruolo predominante e che sono normalmente gestiti da service providers di \textit{tier 1} o \textit{livello 1}. Questi normalmente sono interconnessi tra di loro tramite \textit{collegamenti di peering} ed hanno un rapporto di scambio dati reciproco (io faccio passare i tuoi e tu fai passare i miei).\newline
Ci sono poi dei service providers di livello 2, che si collegano ai tier 1, che usufruiscono di servizi provvisti dai tier 1. I tier 1 utilizzano la rete degli altri tier 1 per spedire pacchetti e raggiungere destinazioni altrimenti non raggiungibili con le loro infrastrutture. 
\begin{description}
	\item[NAP/IXP]: punto di aggregazione, punti in cui viene faiclitata la connessione tra ISP. Natural Access Point (NAP) o Internet eXchange Point (IXP).
\end{description}
\section{Famiglie di Protocolli}
\subsection{Introduzione}
Esistono due famiglie di protocolli:
\begin{itemize}
	\item interior gateway protocols (IGP), intra-domain routing, da utilizzare all'interno degli autonomous systems;
	\item exterior gateway protocols (EGP), inter-domain routing, da utlizzare tra gli autonomous systems.
\end{itemize}
\subsection{Protocolli IGP}
\begin{itemize}
	\item informazioni topologiche distribuite;
	\item scelgono le strade basandosi sulle informazioni topologiche (cercano la strada migliore).
\end{itemize}
I protocolli IGP basati sul Distance Vector sono:
\begin{description}
	\item[RIP]: Routing Information Protocol;
	\item[IGRP]: Interior Gateway Routing Protocol (protocollo proprietario CISCO); 
	\item[E-IGRP]: Enhanced IGRP.
\end{description}
I protocolli IGP basati sul Link State sono:
\begin{description}
	\item[OSPF]: Open Shortest Path First (Dijkstra);
	\item[Integrated IS-IS]: IS (Intermediate System) è un protocollo progettato per l'architettura e per le reti OSI. L'integrated IS-IS è l'adattamento per le reti IP.
\end{description}
\subsection{Protocolli EGP}
\begin{itemize}
	\item informazioni distribuite non solo sulla topologia ma anche sugli autonomous systems. Non si vuole solo conoscere se una destinazione è raggiungibile o meno ma anche a quale costo ed attraverso quali autonomous systems;
	\item bisogna poter identificare le distanze non in termini di condizioni topologiche ma rispetto ad informazioni di tipo amministrativo.
\end{itemize}
I protocolli EGP sono:
\begin{description}
	\item[BGP]: Border Gateway Protocol;
	\item[IDRP]: Inter-Domain Routing Protocol. Evoluzione del BGP, migliorie importate poi nel BGP-4;
	\item[] Il routing statico rimane comunque un'opzione fattibile.
\end{description}
\section{RIP}
Non nasce come protocollo per le reti IP, implementato anche negli hosts UNIX/Linux che partecipavano allo scambio di informazioni di routing.\newline
Come metrica utilizza l'hop-count ossia il numero di links da attraversare per raggiungere la destinazione. Ha come limite 15 hops il che significa che una destinazione che ne dista 16 è considerata non raggiungibile (count to infinity problem).\newline
I distance vectors sono inviati periodicamente, vengono facilitate le cose: 
\begin{itemize}
	\item non bisogna preoccuparsi della corretta ricezione di un distance vector;
	\item i routers non hanno bisogno di memorizzarli: quando arriva un distance vector il router opera direttamente il merge con la sua routing table;
	\item fino a quando il timer non scade il distance vector non è inviato, anche se ha subito modifiche. Supponendo un timer di 30 secondi si raggiunge la convergenza in 3 minuti. Un destinazione viene etichettata non raggiungibile se ha timeout maggiore di 30 secondi.
\end{itemize}
\section{IGRP}
Metriche articolate, utilizza cinque metriche a cui si aggiunge il classico hop-counter: 
\begin{multicols}{2}
	\begin{itemize}
		\item ritardo;
		\item larghezza di banda;
		\item affidabilità;
	\end{itemize}
	\columnbreak
	\begin{itemize}
		\item carico;
		\item lunghezza massima di un pacchetto (i links possono avere lunghezze massime consentite differenti).
	\end{itemize}
\end{multicols}
\noindent Tutto ciò conduce ad avere un \textit{multi-path routing}: vengono calcolati più percorsi per una stessa destinazione, scelta poi in base alle metriche.
\section{OSPF}
Consente di effettuare routing gerarchico, il che implica avere scalabilità. La porzione della rete in cui si utilizza OSPF viene ulteriormente suddivisa in zone o aree, cercando così facendo di ridurre le informazioni che i routers devono gestire.\newline
L'idea di base del routing gerarchico è quella di non fare costruire ai routers l'intera mappa del dominio di routing, ma solo quella della zona/area/sottodominio. Un router che sta all'interno di una zona scambia/riceve link states solo con i router apprtenenti alla stessa.\newline
Ci sono diverse possibilità per lo scambio di informazioni tra aree differenti (o non conoscono niente o molto poco).
\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/protocolli-routing/ospf}
\end{figure}
\subsection{Routing strettamente gerarchico}
Un router che appartiene ad un'area non sa niente di quello che c'è all'esterno. La massima complessità che il router deve gestire è indipendente dalla dimensione totale della rete $\to$ scalabilità.\newline
Le aree devono essere fortemente connesse oppure si rischia che in caso di fault ci possano essere delle perdite di connettività.\newline
Quando la destionazione non appartiene all'area viene inoltrata all'esterno attraverso un link. Viene concessa a pochi routers una panoramica delle connessioni tra aree (topologia tra aree). Serve un prefisso per indentificare velocemente l'area di appartenenza senza stare a chiedere i link states di area (quantità enormi).\newline
Routing miope, non ottimale al di fuori della zona.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=2]{images/protocolli-routing/strictly-hierarchical-routing}
\end{figure}

\subsection{Routing gerarchico lasco}
Usato in TCP/IP. Il router all'interno di un'area conosce i dettagli dell'area stessa e dispone di un'informazione non dettagliata (possibilimente riassunta) di quello che c'è al di fuori dell'area. Questo comporta una quantità di informazioni maggiora da memorizzare rispetto a quello strettamente gerarchico.

\begin{figure}[hbtp]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{images/protocolli-routing/loosely-hierarchical-routing}
\end{figure}

\section{BGP}
Protocollo di tipo \textit{path vector} : quando un router inoltra il distance vector ai vicini, oltre che alle classiche informazioni viene aggiunta la sequenza di autonomous systems da attraversare (accompagnata da un ricco insieme di attributi).\newline
Ha una politica configurabile per il calcolo delle routes, in termini di procedura per il confronto di due routes percorribili. Lo scambio dei distance vectors avviene su TCP, i routers non si scoprono automaticamente (peering session).\newline
eBGP: utilizzato per comunicare tra AS diversi, utilizzato dagli EGP.\newline
iBGP: utilizzato per comunicare all'interno dell'AS, utilizzato dagli IGP.